\section{姚佳玮 Standford}
随着6号接到1AD 1Rej，申请季也就这么结束了。最终7AD 3Rej 1Withdraw 0Pending，对于一个从头到尾DIY的人来说，这个结果应该很不错了。写篇总结记录下我的心路历程，也给后来人分享点不靠谱的经验。\par

背景：
\begin{itemize}
\item GPA: SE@NJU, 90.0, 2/185
\item GRE: 158+169+4
\item TOEFL: 113 (23s)
\item Paper: 国内水文一篇
\end{itemize}
\par
申请结果（都是CS MS项目）：
\begin{itemize}
\item Accepted: Stanford
\item AD: Stanford, UTAustin, UMich, UCSD, UPenn, Brown, UCI
\item Rej: UCB, UIUC, Dartmouth
\item Withdraw: UCD
\end{itemize}
\par
\subsection{为什么出国}
其实这个问题我目前还没有非常确定的答案，我不像一些朋友那样，大一大二的时候就坚定了出国的志向，渐渐开始翻烂红宝书。当时我发现身边一波走得比 较近的同学都开始准备出国了，又看看自己条件好像还不错，于是就“随波逐流”，打算走一步算一步。大致的过程是大二暑假（2011年7月）上了新东方 GRE班，12月考了G，2012年5月考了T，10月份开始准备申请。这个过程中，我也时不时会思考为什么要出去，一直没有找到一个特别强烈的理由能说 服自己。\par

因为专业是工科，我刚进大学的时候大致的打算是毕业后就工作，因为与其读研，工作无论是经济上还是技术上对自己的提升都更大。尤其是到了高年级之 后，我更加意识到这几年因为iOS引发的移动互联网大潮，是继2000年dotcom和2005年SNS之后，IT界新的一轮高潮。我的实习老板也说，现在国内的创业环境并不比国外差，而且有更加大、更有潜力的市场，留在国内可以是更好的选择。所以对于那些技术强，又有想法的同学，我觉得拿了文凭赶紧工作或者创业才是正道（你甚至不用毕业就开始创业，如今开发测试发布一个产品的成本非常低，我知道已经有学弟在这么做了）。\par

我实习的单位是一家创业公司，大小老板都曾供职于大型上市公司，也都各自创业成功过，可以说是非常靠谱的。他们和我（还有公司里其他要出国的实习 生）都谈过很多次，聊美国留学和工作的情况，以及公司的前景，全都合情合理，也让我更加动摇。想想作为初创员工，如果过几年公司上市了，我就啥都不用愁 了。不过我也发现，即使他们说得很在理，也有种难以言喻的力量拉住了我——有个说法，如果在两个选择间摇摆不定，就抛硬币，如果抛到A面却想要再抛一次，答案就不言自明了。\par

罗嗦了这么多，我对自己为什么出国的总结如下：第一，趁年轻还有理想，出去看看，丰富下人生的阅历；第二，我向往国外的环境，同时不太喜欢国内的环 境，出去看看究竟哪个更适合自己。第三，IT说到底还是国外领先，我的目标就是去美国工作。（所以除了第三天都是不靠谱的理由。）\par

\subsection{软硬件}

软硬件的问题我觉得可以用一句话不靠谱地总结：硬件决定申请的下限，而软件决定其上限。\par

众所周知，有的学校是GPA控，还有的卡GT，如果你的dream school正好是其中一种，而你的硬件又不达标，肿么办？所以，硬件越高越好，就是这样。具体来说，刷GPA的话，我们学校还是很好的，据说重修了好像 不会留下痕迹；GT呢，多半实力小半运气，准备充分再考，争取不要二战。另外，由于大多数MS项目对科研的要求不高，准备申MS的同学硬件尤其要过硬。准 备申PhD的同学呢，赶紧写你的论文去！\par

科研的话，对申PhD的同学来说是必须要有的，paper几乎是必须的，没有的话（听说）会遭遇各种冷眼。对于MS来说，有了肯定是加分的（好像我们申MS里面有paper的结果都蛮好的），尤其是在你有可能读完MS继续PhD的情况下。南大的学弟学妹们，我强烈建议你们参加我们学校的本科创新训练计划，据说最终能发论文的人不少，就算没有，也可以在CV添一条科研经历是吧。我当时就是参加了这个，最后混了篇国内会议的paper。另外如果大家对软件测试或者推荐系统有兴趣，可以找陈振宇老师当指导老师，陈老师不仅学术过硬而且为人非常nice。\par

文书的话，CV是必须的，PS、SoP一般学校两选一，也有的学校都要。我个人的感觉是（如果一所学校都要的话），PS偏重个人的经历和体验（也有 学校叫PHS, Personal History Statement），而SoP则偏重学术和科研，换句话说说SoP比PS更加正式一些。不过实际过程中，有的学校要求的PS实际是SoP，有的则相反， 或者干脆是mixed style，所以还是按说明，不要想一招鲜吃遍天。提醒下，这里的要求是指学院Admission Requirement上的要求，而不是申请系统里写的要求，因为后者绝大多数情况下是整个graduate school通用的。我的建议是PS写一份，SoP写一份，或者写PS和SoP的混合版一份。\par

我觉得文书除了必须要真实外，特别重要的一点是要呼应，所以我比较推荐先写CV，这是你到申请为止整个大学的总 结，然后选取其中的highlight写到PS里，这样就做到了呼应。另外文书和推荐信也可以呼应的，比较理想的情况是，三封推荐信分别来自任课老师、科 研导师和实习老板，这样就从学习、科研和职业三个方面证明你的能力，也让你的PS更加有说服力。\par

当然实际情况你可能会发现没什么好写的，这个很正常，你要做的就是发掘自己的亮点，你是不是学习很用功（废话）？在某一门专业课上有没有突出的表 现？参加学科竞赛有没有什么achievement？在学生会是不是体现了leadership？对自己的专业有没有一些独特的想法？PS不是一次搞定 的，随着你对自己了解的深入，你会觉得思路越来越开阔。\par

我不建议大家套PS模板（SoP的话还行）。上面说了，文书作为软件，是提升申请的X因素，如果你的文书过于 standard，对committee来说就和硬件无异了，甚至会给人非常没有诚意的感觉。最理想的情况是，如果你精力足够，针对school的特点和 自己的match程度都单独写文书。我的话，因为拖延症，PS和SoP各写了一份，给Stanford的SoP单独写了一份（下面细说）。\par

CV的话就不要独具匠心了，按照基本的模板写好，但注意字体不要过小，一定要方便看。CV作为你目前为止整个career的summary，直接体现了你的competitive程度。传说committe申请人数太多的时候，一般会先看CV，PS次之。所以硬件之后，CV或许是你的第一道防线，不要给看得人surprise。\par

最后提一点，会用LaTeX的同学一定要用LaTeX，只会用Word的同学希望你花时间学一下LaTeX，这 样突出你的专业性。众所周知committee一般是教授组成的，不排除有些教授看不惯Word排版出来的文档。（这里不是说Word排版不如 LaTeX，而是说一般人Word排版结果远不如LaTeX默认设置）。另外用Mac的同学可以用XeTeX，可以直接调用各种字体，很方便。我CV、 PS用的字体是Palatino，我觉得比Word默认的Arial要美观和正式。\par

\subsection{选校和定位}

其实这点我也没什么值得说的经验，套用一位学姐的话就是“美国的Master项目都差不多”，所以选校不像PhD申请那么细，需 要精确到研究领域和教授。我的方法是，从一亩三分地上挑往年和自己背景（学校、软硬件等）差不多的，参考他们的选校列表和申请结果，加上一些自己比较有好 感的学校初定一份列表，然后去这些学校的系主页看硬件要求，学费、地理位置、FAQ等，从中筛选出一份选校列表。我觉得大多数人除了对几所（比如 dream school）特别了解之外，其他学校其实没有特别的感觉吧，所以这个方法应该还是比较有效的。\par

我想特别说的是，不要去特别在意“水校”、“申爆”等留言甚至各种阴谋论，你要相信每个学校对申请者的评估过程都是公平的，就像committee 会相信你的材料都反应你的能力一样。而且那些被申爆的学校肯定还是被申爆，同时会导致一些本来不被申爆的学校也被申爆，所以MS的趋势就是申爆，不要管这么多。\par

另外我建议大家关注下rolling的学校（UPenn，UTD，NEU等），所谓rolling就是先到先处理，这种学校非常方便结束三无状态。比如UPenn有三个cycle，第一个deadline在11月15号，11月底就出结果。如果拿到AD就是吃定心丸了，就算拿到Rej也可以拿来校准你的定位。\par

地理位置的话，就CS而言，加州和东北我觉得都蛮不错的，旧金山和纽约两大创业地带嘛。就我而言，加州的IT企业，尤其是湾区附近更多一点，加上加 州的气候听说也很好（据实习小老板说，波士顿一年5个月是暴风雪，可能夸张了:-P），所以加州对我的吸引力更加大一点，最后11所里面有5所是加州的。\par

\subsection{网申}

先说寄材料吧，我申的学校只要寄GT和成绩单，都比较顺利。G需要在ETS官网用信用卡付款，如果实在不行可以试试Paypal。T则方便很多，在 etest上就搞定了，不过ETS系统上可以知道成绩送出了没有，而etest上没有这个。成绩单的话我都是用EMS和同学合寄的，据鼓楼邮局的大姐姐 说，EMS到了美国走的是美国邮政的快递，就我的经验来看速度还是可以的，一周可以到。不过我有同学遇到了EMS投递失败的情况，所以图保险的话就用联邦 快递或者DHL吧。有些学校明确要求材料必须在网申deadline前到，加上邮政系统和ETS的不确定性，材料早送才是王道。\par

网申基本上是体力活，填多了——尤其是一些奇葩系统填多了——也就习惯了。我申的11所学校网申系统分为了3类，Stanford, UMich, Brown用的是ApplyWeb（也叫CollegeNET）的系统，UPenn, UIUC, Dartmouth, UCD用的是ApplyYourself的系统，其他学校是自己的系统。ApplyWeb最大的特点是只能在section之间prev和next，如果 一次申请你想要多次填完就会很蛋疼，相反如果你从头到尾一次搞定就会很顺手。ApplyYourself系统择相对人性化很多，可以在section之间 跳转，但是从技术上来说不及ApplyYourself。学校自行开发的网申系统易用程度就参差不齐了，我用下来UCB和UCSD是所有系统里最好用的， 而UCI的系统明显很弱。\par

网申完毕并不代表申请就好了，因为你添得内容和之前寄的材料还需要match起来才算是一份正式的application，好像大多数学校都是等材料全了才开始review的。所以网申完多去学校提供的tracker上查状态，如果很久都没match到一定要联系小蜜。\par

\subsection{关于结果}

结果无非就是Admission或者Rejection，前者让人开心后者让人伤心。还有一种特殊情况，如果有人AD有人Rej你却没消息，那你就被WaitingList了，等拿到AD的人decline了才会轮到你。\par

就今年的经验看，CS MS集中在三月中下旬出结果（PhD好像一月就开始陆陆续续出了）。我除了UPenn的AD是11月底收到的，之后一个AD是2月底到的，最晚的一个是前几天（4月6号）刚收到的。所以就算连续Rej也别太灰心，战线很长呢。\par

MS项目的话，大多数学校都是遵守4/15的，就是学校不能强制学生在4月15日之前答复，即使accept了也可以反悔。所以4/15之前，如果 你有多个AD，不要提前纠结，如果来了个dream school之前的纠结就白费了是吧？当然一般情况是，有了几个可以take seriously的AD，这时候除了纠结，记得把来了AD也不会去的学校给withdraw掉，不仅对其他申请者有利，还能攒RP。同理，如果你最终决 定accept一所学校，其他给了AD的学校也decline掉。\par

\subsection{团体作战}

我想特别对DIY的同学说一下，申请是拉锯战，能团战就团战最好不好单干。我觉得我申请的成功很大一部分要归功于身边的一群好朋友，如果没有他们的指导和帮助，整个过程我肯定不会一帆风顺。\par

团战的好处很多，比如消息可以共享、选校在可能的情况下能避免扎堆（据说committee会进行同校比较）、文书可以互改（这点很重要，有时候文 书虐你千万遍，错误你却看不见）、成绩单可以合寄（省钱啊亲）等等。最重要的是，在DIY之路上有了一群志同道合的伙伴，你受到的挫败感会少一点点、成就 感会多一点点，朋友也会变多，说不定最后继续当同学呢。\par

\subsection{关于Stanford}

可能有人对这个感兴趣，我就弱弱地分享下我的心得吧。\par

其实能去Stanford真有点机缘巧合的味道。我在去年4、5月各种实习招聘都没过，心灰意冷的时候歪打正着进入了上面说的创业公司，从去年7月 一直干到现在。老板是某互联网公司的前高管，人很nice。12月的时候差不多实习5个月了，就哆哆嗦嗦像老板求了个推荐信，老板不仅欣然答应而且亲笔 写，我觉得最终这封非常strong的推荐信给我的application加分不少。所以经验之一：正确的选择才叫机会，但只有当你回头总结的时候才能发现。\par

上面说了，我的PS和SoP各写了一份，根据不同学校的要求裁剪，但Stanford的SoP我是用完全不同的思路写的。我是这样想的：拼硬件我肯 定拼不过其他牛校的牛人，不如从Stanford的文化切入，说不定能有亮点。整篇SoP我以startup为主线，讲创业的重要性，硅谷的创业文 化，Stanford和硅谷的联系，以及我自己立志创业和参与创业的经历，加上老板那封非常supportive的推荐信，也算自圆其说了。虽然也有Stanford是GPA控的说法，我还是觉得Stanford这个AD还是非典型胜利，或许的确是文书推荐信起得作用更大。所以经验二：文书要有针对性，还要有推荐信back up。\par

其实CS四大里面除了CMU都是我的dream school，由于MIT没有单独的Master项目所以没申，当时申Stanford和UCB都是冲dream rej去的。3月23日我收到UCB的拒信，虽然知道自己的确不够格还是很伤心，郁闷了两天。结果26号一大早收到Stanford AD，到现在还觉得特别不真实。经验之三：申请大起大落太快，要有一颗big heart。\par

现在想起准备GRE那段苦逼的日子，想起磨蹭论文那段煎熬的日子，想起定位选校毫无头绪的日子，想起被网申折磨的日子，想起收到AD时的快乐和收到Rej时的伤心，每一个画面都像是刻在了记忆的石板上，宣告着这个结果的来之不易。唉，开始矫情了。\par

事前猪一样，事后诸葛亮，这就是我的申请总结。\par


版权申明： 署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 中国大陆 (CC BY-NC-ND 3.0 CN)