\section{叶韵致}
背景：
\begin{itemize}
\item GPA: 86/100
\item TOEFL: 103 (R29+L28+W27+S19)
\item 无研究、无牛推
\item 实习：外企实习六个月(eBay水实习)
\end{itemize}\par
申请结果：
\begin{itemize}
\item AD: Columbia, Rice, UCI, Stony Brook, TAMU, UC-Boulder, NEU
\item Rej: Yale, Upenn, UCLA, UCSD, UMASS, UFL, Gatech, Dartmouth, Brown
\item Pending: USC
\end{itemize}
最后去了Columbia。\par
一句话概况起来，这次申请不算成功，也不算失败吧。最终去的学校也算是比较满意了。
下面详细介绍一下我的申请总结和教训吧。
\subsection{关于GRE/TOEFL}
就我的申请结果而言，我觉得GRE/TOEFL过线就行了。尤其是GRE，感觉大部分学校都不怎么重视GRE的成绩，一般320是一条线，过了320的话GRE就不会拖你后腿了，不过超过330的GRE是一个亮点，尤其是对个别比较看重GRE成绩单学校（比如yale，录取的人都有超高的GRE成绩）。TOEFL过100，应该算是硬性要求吧，虽然很多学校的招生网站上说，他们要求的托福底线是85,87什么的，其实他们实际录取的情况都比这个要高很多，一般观点是100分是一条线。其实过100并不难，屌丝如我的英语四级没上550，六级没上500的学渣，努努力还是能上100的。\par
至于如何准备GRE和TOEFL考试，我就不多说了，一者，我两项成绩平平，并没有什么比较牛逼的应试经验，二者，网上很多牛人分享的经验，一搜一大把，而且我觉得他们都说得挺好的，我就不重复了。不过GRE和TOEFL的确是需要花时间和经历的，当你过了这两道坎，申请也成功了一半了。
\subsection{关于GPA}
GPA绝对是申请里面的重头戏。除开各项软实力，单看这几项硬实力，GPA远大于TOEFL、GRE。GPA的重要性自是不容忽视的，平均分85是一条线，越往上走优势越大，到了90的平均分是具有很强的竞争力的。所有课，不管是选修课还是必修课，都要一个劲往高了考，因为申请的时候，对方学校不会管你是不是选修课，统统加在一起算你的GPA，所以不要因为是选修课就无所谓。当然水课和好课的权衡要靠你自己了，水课容易得高分，但是学不到什么东西；好课可能意味着较低的成绩（牛人请无视），但是能够学到实实在在的东西。 所有课尽量保持在80分以上，没上80的话就重修吧（如果是毛概，马哲什么的，还是算了，随他吧）。不过重修还是要量力而行，自己把握课程压力，不然得不偿失。
\subsection{文书准备}
软实力其实是我很想在这个总结里面讲的内容，因为我的申请就差在了这个方面上。软实力包括很多，科研，交流经历，实习经历，我觉得推荐信也算是软实力。\par

科研，直接衡量标准是论文。论文虽然对于PHD申请者来说更为重要，但是2013FALL的经验告诉我，有了论文，Master申请也会平步青云。因为在申请的时候你会发现，你的竞争者们很多手握一两篇论文，和你一起抢master的坑，所以可以搞搞研究还是尽量参与到研究中去，一方面可以深度了解某一个具体的领域，一方面有机会发论文，再一方面还有可能套到牛推。\par

交换经历也很重要的！有交换经历的同学，一方面可以拿到外国教授的推荐信，另一方面可以获得国外学校的成绩单。对于你要申请的学校而言，他们并不十分了解中国的学校的情况，你的成绩好坏对于他们来说并没有直观的认识，如果你有国外大学的成绩单，这样他们对你的学习能力就有数了。而且国外本科拿个很高的GPA对于你们来说应该不太难。\par

抛开其他的方面不说，功力地分析实习经历，如果你是去MRSA或者中科院什么的去实习的话应该会加分不少，其他地方的实习经历对于出国申请帮助不大。所以，如果功利一点，能去那两个地方就去，去不了可以留下来跟着学校老师做研究（当然，去清华北大做研究也可以，还有海外研究也是一个非常不错的选择）。不功利的讲，去创业公司实习收获最大，当然也最辛苦。\par

下面是我想介绍的整个申请过程中了解到的一些学校的信息，希望这些信息对以后的学弟学妹有帮助吧。

\subsection{学校信息}
\textbf{UCLA}\par
综合排名：24 专业排名：14 申请难度：***** \par

UCLA是曾经的dream school啊。但是看了他给的AD的申请者的背景，顿时就萎了。各种论文哥，各种高GPA，申请难度和Stanford有的一拼。当然UCLA如此傲娇也是有他傲娇的资本的。地处加州洛杉矶，地理位置的优势为他加分不少。加州对于CS专业来说毋庸置疑是块风水宝地。各个IT巨擘还有数不胜数的创业小公司，为加州的CS行业推波助澜，形成了一片祥和的景致。因此这也为加州系列的各大学提供了非常强劲的竞争资本。\par

当然，如果只是地理位置好，UCLA还不能如此傲娇，最主要的还是要依仗他的计算机实力，UCLA的计算机科学实力不容小觑，从排名就可见一斑，尤其是他的AI和ML方向，非常之强(AI和ML也是现在很火的方向之二)。\par

所以，要拿到UCLA的AD，并不容这么容易，发几篇论文，搞高GPA是很有必要的。\par

\textbf{UMASS}\par
综合排名：97 专业排名：20 申请难度：**** \par

UMASS 招master很少，基本只招博士。Master招过去基本也是搞研究，而且很有可能有奖。不过招人很少很少，它的AI特别强，貌似排名前十。UMASS也是很看重申请者的研究背景的，能有papper，就会离UMASS的master AD更近一步。\par

UMASS的优点也特别明显，专业排名不错，20名，和UCLA一样，AI特别强。另外地处波士顿附近，就业机会也比较多，当然波士顿这边的竞争也很激烈，哈佛，MIT都在这边扎堆，还有东北这种针对就业的职业培训大学。不过UMASS的计算机实力在那儿，自然是不怕竞争的。除此之外，UMASS还有一个优点，那就是学费特别便宜，具体是多少不太记得了，印象中特别便宜，同时还有很大的几率获得奖学金，那自然又在便宜的基础上省了不少。\par

揣测UMASS的招生。UMASS今年发AD的速度很慢，都是隔几天发一个AD出来，然后又隔几天再发一个，而且AD和REJ一起发。我比几个同学申请得早，但是最后出结果出的比他们晚，很有可能是我在ps里面强调自己非常喜欢AI，然后他们看到比较匹配他们的优势方向，就对我判了死缓（不过最后还是被一枪毙了），所以我猜想他们一定是很细致很细致地研究申请者的申请材料。因此在准备他家的申请材料的时候一定要细致，最好做到没有纰漏。\par

\textbf{Brown}\par
综合排名：15 专业排名：20 申请难度：**** \par

著名藤校之一。招人也不太多，难度大，不过学校不错。Brown出了名的对学生好，据说研究生每人分配了办公室，各种资源非常丰富。另外学校的教学质量也特别好，两年的项目，能学到很多东西，好像两年时间里面研究生基本都要发论文吧，适合有继续读博想法的同学。\par

另外，Emma Watson的存在也为Brown加分不少（不过她现在已经不在Brown了）。\par

总的来说Brown的CS挺不错的，花销貌似也是几个常青藤里面最低的。Brown招生的话也是很严谨的，虽然他的官网上写托福要105以上，不过有一些申请者托福没有到105，甚至没上100，也都拿到了AD，从另一个侧面可以看出，Brown招人也是和UMASS类似，并不只看申请者的硬件条件，而是要综合考虑申请者的整体素质，因此PS和CV一定要好好准备。\par

\textbf{Gatech}\par
综合排名：36 专业排名：10 申请难度：*** \par

Gatech是一个传统的功课牛校，还有个简称是GIT，和MIT CIT 并称为三大IT。有种说法是Gatech像是中国的中科大。\par

Gatech每一届招人比较多，据说有cs有200人左右吧（只是据说，没有去验证过），但是在Gatech能参与研究的机会也很多，因为院里面的教授很多，因此到Gatech读研然后再转申博士也是一个很好的选择。\par

不过Gatech招人比较奇怪，就今年的结果来看，Gatech CS找了很多转专业的学生，这一点上我不太理解，猜测是不是因为要保证学生的diversity？然后我被无情的拒绝了，其实看一亩三分地里面收到AD的申请者的背景也没有什么非常突出的地方，比较郁闷。也许是因为一眼被他看穿了我是个水货，或者嫌弃我可怜的托福口语成绩。\par

地处亚特兰大，虽然学校非常不错，但是地理位置的原因，让他的竞争力降了一个档次。亚特兰大的安全问题一直被人诟病，这也是为什么很多申请者没有申请Gatech的原因。\par

\textbf{Yale}
综合排名：3 专业排名：20 申请难度：***** \par

Yale的申请难度之所以有五颗星，并不只是因为他的综合排名非常高，而是主要因为他每年找的人特别少。就今年而言，CS master总共就发了22个AD，总共的申请人数有多少并没有说，但是这么少的AD就能体现出其申请的难度了。\par

Yale并不是因为工学院好而出名，所以人们对于去Yale读理工学并没有表示出很高的积极性。的确，Yale的理工学比起他的文科法学什么的差了一大截，不过和其他学校比起来也还是不错的，专排20可以说明一切。名校光环，加上大差不差的专业排名，Yale的CS master竞争也算是非常激烈了，可能并不亚于UCLA。\par

Yale的录取标准看上去很简单，高GPA，高GRE，高TOEFL，这三个硬指标达标了就成功了80\%了，当然，如果你本科出身特别好，也会加分不少。不过他家的master貌似不怎么注重申请者的研究背景。所以如果有好的硬件条件，完完全全可以试试申请Yale。\par

除此之外，Yale的就业情况也很好。据说Oracle招人的时候，只要是Yale的学生，直接就收了（Oracle这个公司比较奇葩，比较喜欢名校出身+高GPA），每年也有人去G家，M家，所以一年只发22个AD，可能去10多个人或者不到十个人，平均分得的资源就很多，受到的重视程度也比其他的大规模学校要高。\par

\textbf{UPenn}\par
综合排名：8 专业排名：17 申请难度：*** \par

UPenn这个学校比较特别，他分了两轮录取，第一轮截止日期在11月中旬，第二轮截止日期在3月份。这两轮是分别审的，当时我们一起申请的同学采取的政策是申第一轮，因为申了第一轮之后，如果收到Ad，有些保底学校就不用再申了，如果是个REJ，那就得把保底学校给申上。结果申请结果很悲剧，因为第一轮的时候，UPenn按照申请者的本科学校分别筛选的，我们学校的，他就只收了学分绩前两名的同学，其他人全部REJ。\par

所以，对于UPenn这种学校，同校同专业的同学就不要扎堆了，因为申请结果下来就是按照GPA给排个序，前几名的是AD，之后的都是REJ了，至少第一轮申请是这样的（第二轮貌似要水一点）。\par

UPenn以前被说成大水校，因为招人比较多，不过其实整个学校的教学质量应该还是不错的，毕业之后就业情况也很好，具体可以在一亩三分地里面的介绍Upenn的帖子里面看到。\par

\textbf{UCI}\par
综合排名：44 专业排名：28 申请难度：** \par

UCI的申请难度不大，不过在申请的时候要注意，应该申请ICS下面的一系列项目，而不是EECS下面的项目。前者偏软件一点，后者偏硬件。申请难度不大是因为他的CS系比较大，因此招生多，不过他的毕业生就业情况还是不错的，地理位置的优势为他加分不少。\par

GPA85，TOEFL100，GRE320的同学可以大胆申请。\par

\textbf{RICE}\par
综合排名：17 专业排名：20 申请难度：***\par

Rice是个南方的牛校，很不错的一个学校，学校以小而精闻名。在德州，所以生活费学费方面比较便宜（但是相比同处德州的TAMU，就贵了很多）。Rice的cs近年来有扩招的趋势，前几年的时候一届master也就只有5~10人，去年破纪录的有19个master，今年猜想估计有20~30个吧。招人少应该算是他的优势。\par

他的劣势也很明显，地处火箭城休士顿，休士顿的IT公司很少，提供的就业机会也不多，因此就业形式的话Rice的确比不过加州学校和东北部的学校。当然，如果你有实力，找工作的问题就没必要担忧了。\par

要注意一点的是，Rice的master的学位是MCS—Master of Computer Science。换句话说，这个和其他学校的MENG项目很像，但是还是有区别。像是像在他是Course Based的，就是说学生只要上课，不需要做研究，写论文。然而不一样的地方在于，其他学校的MENG一般只有9个月，而Rice的MCS是1年半的项目，时间长，意味着学的东西要多，要扎实一些（高效率牛人可以忽略这一点）。\par

另外，Rice貌似对南大一直挺有好的，每年都会给南大（泛指南大的所以专业）的同学发一定数量的AD或者offer。\par

\textbf{UC-Boulder}
综合排名：97 专业排名：39 申请难度：* \par

UC-Boulder在排名上并没有什么优势，而且还略显劣势，不过Boulder还是有理由让人爱上他的。我觉得最主要让我喜欢上这所学校的原因就是他的自然环境。这个学校处于科罗拉多州，Boulder又是一个特别休闲的城市，整个城市的社会风气特别open，当然自然风光也是特别的不错。这一点也造成了这个学校生活费和学费偏高。\par

学术上的话，具体没有怎么研究过，不过之前向学长打听过，在boulder那边找教授做研究的机会还是有的，有机会拿到RA和TA。据说就业也还不错，因为离Denver近，Denver那边的IT公司也比较多，而且我感觉貌似科罗拉多州里面，就这所学校的计算机专业还能排的上名次，所以州内竞争还算不太激烈。\par

\textbf{TAMU}
综合排名：65 专业排名：47 申请难度：** \par

TAMU的中文名叫德州农工，很多人听了这个名字，就不想申请了。其实TAMU在美国的声誉还是不错的。学校很大，大部分学生是德州本地的人。在介绍Rice的时候也提到了，德州的学校非常吸引人的一点是他们的廉价的生活和学习成本。TAMU是相当典型的例子，据学长学姐反应，在TAMU读2年master，25万RMB是完全够了的。这相比于其他学校来讲，性价比非常高。\par

但是TAMU的CS实力的确没法和前面介绍的几所学校相比，不过单看他的信价比，那是绝对的值当了。\par

\textbf{NEU} \par
综合排名：56 专业排名：61 申请难度：- \par
NEU是大部分申请人的万年保底校，因为这个学校申请难度不大，（因此我用-表示），而且这个学校有个比较有名的地方，就是co-op，这是只在上学期间可以去公司实习，这种实习是可以算学分的，所以换句话说你可以在上学期间就能实习了，而且还能挣钱，听上去非常不错。不过，这样也是有代价的，比如你想实习多一点时间，那就意味着你要延后毕业，延后毕业就意味着多交学费，所以算来算去也不是非常的合算。\par
\clearpage
